<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Smelly Tofu</title>
    <link href="https://blog.phil.tw/atom.xml" rel="self" />
    <link href="https://blog.phil.tw" />
    <id>https://blog.phil.tw/atom.xml</id>
    <author>
        <name>Phil Xiaojun Hu</name>
        <email>phil@cnphil.com</email>
    </author>
    <updated>2017-04-08T23:59:59Z</updated>
    <entry>
    <title>记上海</title>
    <link href="https://blog.phil.tw/2017/04/08/shanghai.html" />
    <id>https://blog.phil.tw/2017/04/08/shanghai.html</id>
    <published>2017-04-08T23:59:59Z</published>
    <updated>2017-04-08T23:59:59Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[<p>前几日清明的时候看到朋友们在晒各种馅儿的青团，才猛然发觉那些下楼就能去买豆沙青团和鲜肉月饼的日子已经结束了。我真的已经离开上海了。</p>

<p>你最怀念上海的地方是什么？朋友问。</p>

<p>沈大成的豆沙青团？老大房的鲜肉月饼？大壶春的生煎？</p>

<p>没有哪一个具体的东西能承载这种怀念。</p>

<p>我说我最怀念的，是从安福路话剧艺术中心散场出来，在五原路的梧桐树下压马路。时候还早呢就顺路吃个夏威夷波奇饭，若已入夜便径直奔向乌鲁木齐路上伊朗领事馆对面的老北京铜锅涮肉，大快朵颐之后兴致要还在，转角就到了复兴西路上的小酒馆，聊着这座城市聊着自己的未来。电视上的欧冠球赛此刻成了最好的伴奏，不知不觉天这就亮了呢。</p>

<p>我知道复旦走出来有家绝嫩的涮毛肚，我知道高邮路花园旁边有最劲道的台湾牛肉面，我知道陕西南路的茶餐厅菜单上列着全上海最香的煲仔饭，我知道老西门的巷弄里私藏着盖满虾皮的咸豆浆还有腻到恰到好处的甜粢饭团，我知道正斗粥铺的瘦肉粥喝下去的温暖赛过吃任何感冒药。</p>

<p>我知道上海博物馆和 PSA 每个月什么时候人最少，我知道震旦博物馆的咖啡厅有着最好的外滩夜景，我看着那只萌狮子从自然博物馆的老馆搬到新馆，我熟记着深夜里到虹桥机场回家的每一条路，我甚至都知道二号线每个站的末班车时刻。</p>

<p>在一个城市这么多年，感觉就像和这个城市谈了这么多年的恋爱，你对它知根知底，你知道它的哪些角落里藏着只属于你们的秘密，你知道它什么时候会变冷什么时候会变热，你知道它这时候下雨其实只是小打小闹而已，它什么时候会变得有点面目可憎，又在什么时候会不经意间讨你欢心。而这一切，就如同你对这座城市的依赖一样，又只会在分手的时候才体现得那么明显。</p>

<p>同样地，这座城市也参与影响着你的三观，把它的印记深深留在你的性格里。它塑造了你的一部分，当你想起时，会被照亮，被感动，被鼓舞，被安慰，你永远只会记得这些甜蜜温馨的点点滴滴，你也总是能从这里获取力量。那既然如此，分手又有什么大不了的呢，这些年值得了。</p>

<p>我思考了很久这些年上海到底赋予了我什么。有些我一直坚信的东西，我还没有放弃。但也有一些东西，就如这个三年没有更新的博客一样，成为了我自打脸的证据。三年前我对自己说我要一直有着一颗好奇心；现在的我，更希望自己能成为一个有趣、温和、渊博、热情的人。</p>

<p>而来纽约其实是一个挺仓促的决定。一年前我听到龙荻的这期<a href="https://ipn.li/popdispatch/47/">四人醉聊</a>播客里大聊对纽约的归属感，我甚至都没有意识到此后我将会生活在这个城市。而就在我做好了这个决定之后，我又惊讶的发现，<a href="http://blog.farmostwood.net/">木遥</a>，那个印象中深爱着纽约的木遥，居然做了一个和我方向完全相反的搬家决定——从纽约搬回了上海，成了我当时的上海同事。</p>

<p>出发来纽约之前我的老板问我说，我们纽约挺老挺旧挺脏的，远远不如你们亚洲城市光鲜亮丽，你估计不会太喜欢吧。</p>

<p>挺喜欢的。</p>

<p>因为我大概知道我为什么来纽约。</p>

<p>我也同样珍惜每一个虽然没有什么深刻意义但是能有着生机勃勃的生活本身，而不是以优秀和被羡慕而作为评判标准的地方。不论它是纽约还是上海。</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>慢一点</title>
    <link href="https://blog.phil.tw/2014/04/02/patience.html" />
    <id>https://blog.phil.tw/2014/04/02/patience.html</id>
    <published>2014-04-02T07:47:30Z</published>
    <updated>2014-04-02T07:47:30Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[        <p>昨天读到 Benedict Anderson 在清华的讲稿，这位出生在战时之中国昆明的国际关系学者在其耄耋之年回到中国时留意到：</p>
        <blockquote>
            <p>关于时间的问题， 我还有一个例子。我发现北京酒店房间的门都有一个可以关门的把手，尽管门自动关上也许只迟不到一秒。人们在酒店电梯里似乎也特别着急，总是使劲拍着按钮。当我提出可以耐心一点时，他们会抗议说「我有很多事要做！」 这种疯狂的步伐到处都可以见到...</p>
        </blockquote>
        <p>这不禁让我回想起另一位长期旅居中国的美国人何伟 (Peter Hessler) 刚来中国时对中国人「使用」汽车喇叭的方式也感到十分惊讶。他在重庆涪陵支教的头些日子里，马路上此起彼伏的喇叭声让他十分困扰。他感叹到，世界上没有其他国家的人会如此频繁的使用喇叭，在中国，汽车喇叭似乎已经成了司机身体的一部分——司机反射弧的延伸。它成为了司机表达自己情感的工具，你可不能小瞧了这一声喇叭：如果只是短脆的两声「哔哔」，那是司机在说：「前面的人注意啊」；如果是音调不断升高的四声「哔！哔！哔！哔！」，那是司机不耐烦的警告：「前面的你们怎么这么慢啊，快给老子让出一条道来老子正赶路呢」；如果是一条漫长的、如集结号一般威武雄壮而回味悠长的「哔！！！！！！」，这一般表示司机已经被周围壅塞的交通逼得忍无可忍，他出离的愤怒已经无法用语言来形容——或者只能用被过滤掉的语言来形容了。</p>
        <p>我特别享受乘坐各种交通工具的那么一点点时间，因为这可能是一天当中为数不多的可以被用来胡思乱想而不会因为这些时间被浪费在胡思乱想上而就算这一天再忙再忙也不会愧疚的时间段——因为在路途上你没有太多其他的事情可以做。不过我自己并不开车，我无法理解路怒症的根本原因是什么，但就当我以为全世界的司机们都被路怒症折磨时，我读到了台湾作家杨照的新书《古典的思索》，他在自序中写到：</p>
        <blockquote>
            <p>看一下車子的里程數，十九萬五千多公里。很容易的算術：有市區里程、有高速公路里程，總平均時速應該不會超過每小時五十公里，再扣掉極少數不是我開車、我不在車上的里程，這意味著從二○○七年年底換開這輛車以來，我在駕駛座上耗去了至少三千五百個小時；同時也就意味著，六年來我也就在車上聽了三千五百個小時的古典音樂...</p>
            <p>聽音樂幫助我可以不要那麼認真開車。做別的事或許認真都比不認真來得好，唯獨開車這件事，尤其是對一個開了二十多年車的人，倒了過來，不認真比較好。光靠直覺、別想那麼多，就不會那麼在意路上其他駕駛人怎麼開車，就不會在意被前面的慢車擋住了，就不會計較為什麼今天從這裡到那裡要比平常多花兩分鐘時間，也就不會握著方向盤老想摁喇叭、心中口中老有不滿抱怨。</p>
        </blockquote>
        <p>作为一个可以算作是抱着电脑在机房长大的人，我却总是不能理解电脑游戏。周围朋友们的新欢每那么几年就换一个：红警、星际争霸、DotA、魔兽世界、LOL、炉石传说。你不得不承认有些电脑游戏的确很有意思，可是我总是不能适应那越来越紧张刺激的游戏节奏。我身边的朋友们在平时和游戏时都判若两人：他们在游戏时会变得不耐烦、焦急甚至狂躁，对外界细微的干扰都表现出比平时至少激烈十倍的反应。我一直在思考着这种对紧张刺激的投入和变得不耐烦、焦急的联系和原因。</p>
        <p>我那天突然想到了那么一种解释：在游戏里你的任何举动的受益和反馈都是被量化而且即时可见的，你放出一个技能会使你的魔法数值降低，你杀死一个对手会使你的经验值、金币瞬间上升。这种立竿见影的、被量化可见的收益也许是使人专注于此而成瘾的关键。在现实世界里你多读一本书并不会使你看上去有任何区别，也说不准你究竟有没有收获，但在游戏里你多杀掉一个怪的收益却是那么的立竿见影——你的级数上升了，你的金币变多了，你的技能的杀伤力数值也增强了。</p>
        <p>而沉迷于其中的后果，就像沉迷于世界上许多其他事情的后果一样，会使人变得不耐烦、焦急而冷漠，甚至狂躁。</p>
        <p>这算是逃避现实吗？</p>
        <p>我不知道。</p>
        <p>专注于做一件事情有时候对于一个人来说是一件很值得鼓励的事情，这可以是毅力和耐心的一种表现。有的时候我甚至认为能够专注于做一件事情是对于生命的意义这个终极问题的最好回答。可是这终究还是跟现实生活不一样。没有人可以预见现实中的自己在 40 年后会变成什么样子，但是你却可以清楚的知道自己在游戏里升了 40 级之后会变成什么样子。而且游戏可以存档，而现实却不可再来。</p>
        <p>话说回来，我甚至觉得同样的理论可以解释中国当前普遍的没有耐心、急躁的国民心态。二十年来的经济膨胀已经让全民沉浸在一场浩荡的挣钱游戏当中。在路上他们着急地按着喇叭争着一分一秒，在电梯他们使劲儿地拍着按钮，人们变得比二十年前更加冷漠更加功利。这种心态甚至反映到社会的方方面面：人们拼了命地挤到金融商科、工程科学等收效立竿见影、一出来就盆满钵满的更加「实用主义」的专业里。</p>
        <p>不禁要问，你真的喜欢你现在做的事情正在学的科目，你真的享受你的生活吗？</p>
        <p>那天看到三鲜师傅说这句话差点没笑出声：</p>
        <blockquote>
            <p>我发现中国人寒暄的词：「吃了吗」、「慢点走」、「到家了吗」，「早点睡」都是都关于「生存」的话题。</p>
            <p>而西方人寒暄是这样的：「有啥新鲜事」、「祝你过一个快活的一天」、「看见你我真高兴啊」、「做个好梦」，这些是关于「生活」的话题。</p>
        </blockquote>
        <p>我还想起来了 John Keating 的那段话：</p>
        <blockquote>
            <p>We don't read and write poetry because it's cute. We read and write poetry because we are members of the human race. And the human race is filled with passion. And medicine, law, business, engineering, these are noble pursuits and necessary to sustain life. But poetry, beauty, romance, love, these are what we stay alive for.</p>
            <p>（中文译文） 我们读诗写诗并不是因为它写出来有多漂亮。我们读诗写诗是因为我们是人类的一分子。而人类是充满激情的。没错，医学、法律、商业、工程，这些都是崇高的追求，足以支撑人的一生。但诗歌、美、浪漫、爱情，这些才是我们生活的意义。</p>
        </blockquote>
        <p>属于你的诗会是什么？</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>城市的特质</title>
    <link href="https://blog.phil.tw/2013/11/23/metropolitan.html" />
    <id>https://blog.phil.tw/2013/11/23/metropolitan.html</id>
    <published>2013-11-23T09:29:48Z</published>
    <updated>2013-11-23T09:29:48Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[		<p>这是今年最后一趟出远门，路线大概是先去山西的太原、平遥，然后今天在石家庄待一天，最后经郑州回上海。刚好十年前的寒假，我曾在郑州住过快一个月，所以这次只是纯路过。我还记得十年前在郑州想要吃麦当劳肯德基要坐好久好久的车到二七广场才能吃到。</p>

		<p>在外地城市转悠，我其实并不排斥去吃麦当劳。我对一个城市最深刻的印象往往不是来自当地的风景或是建筑，而可能是一段对话，一个微笑，一个不经意的举止，或者是遇到的一个人。而连锁商店、快餐店就好象是一个时光机或者说任意门，能让人把完全不同地方、不同年代的经验联想到一起，产生奇妙的效果。</p>

		<p>我见过的第一家全家便利店是来交大新图书馆里的那家，每次在图书馆自习都会顺手在全家捎个饭团、豆浆，有时候晚饭懒得去食堂，就用全家便当解决了。全家已经成为了我在学校生活的日常。后来，我在台湾东海岸从花莲骑单车到台东，中间的补给，全是靠沿途的 7-11、全家便利超商。那一天我精疲力尽骑了一天的翻山路最后坐在台东成功镇路边的一家全家便利店里吃着便当，窗外的风景却是距离上海好几百公里之外的台湾海滨小镇的乡村街道，这种时空错乱感有时候会让往事一件一件冒出来。那时候我想起了我奶奶，她知道我在学校里喜欢在全家吃便当，每次打电话总要叮嘱少吃这些微波加热的盒饭，但她也知道拗不过我，所以在我每年越来越少一只手都能数出来的住在长沙的日子里，她总是早早准备好每天的菜，给我做我小时候喜欢吃的菜。我小时候没现在能吃辣，奶奶做的菜，还是小时候的那个辣度。</p>

		<p>我想如果我一直住在长沙，可能只会把家当作一个每天吃饭睡觉的地方。离家越远，越是会发现家就像弹簧一样更加牵挂你，越是会发现家人、旧日朋友的点点滴滴对自己的好对自己的关爱。</p>

		<p>M 记、肯德基这些元老级连锁店除了让这种时空错乱感更加明显之外（我小时候每个星期最大的期待就是去长沙的枫林路麦当劳吃开心乐园餐！），更是见证了这个时代中国城市和中国人的变迁。长沙有肯德基是 1997 年的事情，第一家肯德基开在中山路，那个年代去吃一次肯德基是一件倍儿有面子的事情，请一个女同学去吃一次肯德基，出来的时候可能已经变成了女朋友，更有人干脆就在肯德基里办婚礼。不过那一家肯德基早已不在，因为后来，仿南京路步行街的黄兴路步行街商圈兴起，老长沙们津津乐道的中山路商圈开始衰落。去年为了修地铁，长沙市干脆把北正老街都拆了。那个年代，周末去红色剧院看电影再凑个热闹挤到中山路肯德基快活一顿的韵味，也早已不复存在。</p>

		<p>来石家庄之前，我看了一下周围能去的地方，正定古城、赵县赵州桥。想想一天时间应该刚好。我每次准备去一个地方都是先定停留时间，预先把可能去的地方的交通信息记下，然后并不钉死一条路线，而是临时根据当天的各种状况决定去哪里。因为说到底再怎么提前规划也不如到当地之后了解的真切。</p>

		<p>早上去正定的时候，计程车师傅听说我要去开元寺，皱了皱眉头，对车载电台吼了一声：「你们有没有人对正定比较熟的，我这拉了一个客人要去开元寺。」一个地方，如果当地计程车师傅都不熟的话，往往不是什么好兆头。正定在今天并不怎么为人所知，在上个世纪石家庄站成为京汉铁路枢纽之后，这里迅速破败。</p>

		<p>回来的公交车在石家庄体育大街上晃悠着，路边不时看到一些熟悉的字眼：「河北师大附中」、「方北路」。这是我第一次来石家庄，这些字眼的印象都来自于出自这个工业城市的乐队万能青年旅店。他们最著名的那首《杀死那个石家庄人》描绘了这个老工业城市在这个年代发展停滞的苦闷以及生活在这个工业城市里的那些普普通通的人以及他们日复一日不断循环的普通生活。</p>

		<p>我刚到石家庄不出几分钟就开始咳嗽，打开手机上的 Air Quality，显示石家庄的空气质量读数是"500 - beyond index"——爆表了。如果说前几天上海空气重度污染、AQI 飙升到 300 多的时候我呼吸的还勉强能算作空气的话，我甚至都不知道我在石家庄所呼吸的气体能叫什么。就连墙上的小广告也不断提醒这这个老工业城市压抑又沉闷的现实——和「开锁」并排的是一种抬头是「天津户口」的小广告。</p>

		<p>不过时代总是会变的，外地人通过各类文艺作品对一座城市的印象常常是不准确的。我曾在台北住了一个星期，就住在西门町。可是如今的西门町，除了那家成都杨桃冰和几家电影院之外，根本找不到白先勇的那个台北的半点痕迹。就像你也找不到吴念真的那个台湾，找不到王伟忠的嘉义眷村，更找不到施叔青的那个鹿港小镇。就像你真的在忠孝东路走九遍也很难体会到那个伤心的台北。</p>

		<p>就像你也找不到张爱玲的那个上海。</p>
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>记台湾</title>
    <link href="https://blog.phil.tw/2013/09/04/taiwan.html" />
    <id>https://blog.phil.tw/2013/09/04/taiwan.html</id>
    <published>2013-09-04T08:33:24Z</published>
    <updated>2013-09-04T08:33:24Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[		<p>每本 Lonely Planet 的内封都写着创始人 Tony Wheeler 的那句话: <i>All you've got to do is decide to go and the hardest part is over. So go!</i> 我的那本 Taiwan 也不例外。</p>

		<p>可是对于我来说，the hardest part 可能并不是决定去台湾背包旅行。早在刚来到上海不久的时候，我就去民生路 1500 号办好了大陆居民往来台湾通行证。这是一本大陆当局签发的出境证件，要想入境台湾，还需要台湾当局签发的入台证。对于单独成行的背包客，台湾当局的要求是，必须是 18 岁以上的成年人。</p>

		<p>这一等就是两年。</p>

		<p>两年之后的 2013 年 8 月，这个 18 岁的暑假。</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7055/13888029053_c32ed2a9c4_c.jpg" alt="passport">
		</figure>
		
		<hr>
		
		<p>除了在 Day One 里写日记之外，我最初并没有打算就这次旅行写什么东西。也不知道怎么的，昨天在去武汉之前突然觉得还是应该动动笔，不过，这并不算游记，也不算攻略。</p>

		<p>一年前的暑假，那时我正在青岛，在去八大关的公交车上，我收到了辣葡萄发来的 Gtalk。「要我帮你带书回来吗？」，他说，「我现在在台湾。」一年之后在上海当我再次见到他的时候，虽然我仍然没有拿到那本书，但他对我这次台湾之行的唯一一句建议就是: 「至少花一半以上的时间在台北。」</p>

		<p>规划行程，并不是一件简单的事。我读了好几遍 LP，可是这本书究竟还是给外国背包客写的。作为持有台湾护照可以享有 131 个国家免签待遇的互惠条件，世界上大多数国家的人民可以免签证进入台湾旅游并停留至少 30 天。可那一纸入台证，却只许中国大陆居民入境 15 天。台湾虽小，但台湾本岛共有 19 个县市，所以必须做出取舍。</p>

		<p>暑假是大陆旅行团去台湾的旺季，LP 形容一些景点是 "packed with Chinese tourists"。至于有多么人山人海呢，我来说一个故事。日月潭玄光寺前有一块巨石，上刻「日月潭」三字，几年前有大陆客就因为人太多抢着要跟它拍照合影引发冲突而被戏称为吵架石，最后景区方不得已新增了 8 块「日月潭」巨石才分散拍照的人流。</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7405/13886543425_4a9c5f0950_c.jpg" alt="my-plan">
			<figcaption>出发前旅行计划第 7 稿其中一页</figcaption>
		</figure>

		<p>所以我避开了暑假人特别多的西部平原地区，留给下次。我决定好好在台北住几天，另外一半时间我花在了东部沿海的原住民地区。除此之外我只在高雄和恒春（垦丁）分别住了一个晚上。</p>

		<p>回头看来，这是个很正确的决定。我在东部的花东纵谷和海岸公路在自行车上骑了 255.6 km，公路的左手边，就是太平洋。在花莲瑞穗的阿美族温泉部落碰上了他们原住民最重要的节庆丰年祭，我被拉着一起跳原住民舞蹈。在去绿岛的海轮上我生平第一次有了晕船的感觉，每次坐台铁都和邻座的在地人从上车聊到下车。而在台北，我跟上班族们一起挤捷运，吃一样的便当，在台大旁边的古迹茶馆喝茶，在国家戏剧院看赖声川的舞台剧，我甚至跟着参加了一次在总统府前声势浩荡的示威游行。</p>

		<p>这是一种绝妙的体验，这群跟我们同文同种的人们的生活却跟我们出入甚远。一个甲子以来，在这个小岛上，演绎着中华文明的另一种可能性。</p>
		
		<figure class="image-no-zoom">
			<img src="https://farm6.staticflickr.com/5515/9593377961_27a750cf2c_z.jpg" alt="changsha-street">
			<figcaption>8月8日，刚到台北的第一天，走着走着居然走到了从小到大每次看台北地图都印象特别深刻的长沙街——沿着这条街往东走便是总统府</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm6.staticflickr.com/5465/9594207597_4728be101d_c.jpg" alt="taitung-11">
			<figcaption>8月11日，骑行路上的台东成功镇</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7302/9596213511_0cf3146086_c.jpg" alt="taipei-protest">
			<figcaption>8月18日，总统府前，尽管当时每个和我交谈的台湾人都认为台湾的民主在华人世界里被神化了，但这天晚上台湾人的表现和素质给我留下了极为深刻的印象</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-no-zoom">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7369/9599163432_b6111b40a9.jpg" alt="taipei-drama">
			<figcaption>8月19日，台北国家戏剧院</figcaption>
		</figure>
		
		<p>出发前三个星期我特意为这场舞台剧调整了部分行程。上个学期选修了台大文学系梅家玲老师的台湾文学课，一下子就喜欢上了表坊的话剧。</p>
		
		<hr>
		
		<p>刘瑜老师很多年以前的一篇 blog 曾写道，「每次回国，最大的逆向culture shock就是中国人顽强地拒绝对陌生人微笑。 」</p>

		<p>「哈哈，台湾人是比较亲切啦」，在从高雄回台北的台铁上，邻座这样对我说，「不过，那是因为你没有碰到坏人啦。」</p>

		<p>我也有点儿奇怪，我一路上遇到的台湾人都很好。在花莲刚刚租到自行车的时候，后座包挂钩不小心把链条钩下来了，我只好停在路边修车，旁边一位卖香芋饼的老奶奶推着小摊走了过来。</p>

		<p>「那边可以修车」，她指着前面一个路口。我向她道了谢，说我已经修好了。</p>

		<p>「那，那个前面可以洗手」，她见到我手上都是链条油，她说话的声音很小，国语并不是很标准，见我没听大明白，她又耐心的重复着，「去那前面洗个手吧，东西我帮你看着。」</p>

		<p>停下来修车这种事情，我之前在长沙也碰到过。长沙的夏天是燠热的，如果不是准备接下来在台湾的长途骑行，我应该不会在这种热天里在长沙骑一上午车。骑回河西，在橘子洲大桥上坡转下坡的时候我换了一次档，脚一蹬，却感觉有些异样——原来掉链子了。我慢速滑行到一桥西侧的长沙市交警大楼门口，抻着两只满是链条油的手走了进去。</p>

		<p>「做么子？（长沙话：干什么？）」，门口一侧的一个中年男子突然喝道。他并没有穿制服，坐在门边角落里，以至于我进门的时候都没有注意到他的存在。</p>

		<p>「我来上个厕所」，我抬起我的手示意了一下。</p>

		<p>他没有接话，刚刚质问时抬起的头重新低了下去。长沙交警们似乎觉得我的突然出现是一种打扰。</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm6.staticflickr.com/5465/9597073680_4660d13a6a_c.jpg" alt="sunrise-1">
			<img src="https://farm3.staticflickr.com/2851/9597078932_b5edb70dbd_c.jpg" alt="sunrise-2">
			<figcaption>8月12日，三仙台日出</figcaption>
		</figure>
		
		<p>几天之后在台湾成功镇的太平洋边上，我还没天亮就和前一天刚认识的朋友一同骑到三仙台看日出。他是南投埔里的高中生，逆时针环岛第 3 天。之前一天晚上我坐在台东成功镇全家门口露天的餐桌前吃着便当，看到他骑车经过，我们是这样认识的：</p>

		<p>「加油！」，我见他骑着车，冲他竖起大拇指。</p>

		<p>「加油！」，他微笑着回应道。</p>

		<p>这样的对白在台湾公路上骑行每天都要发生几十次。遇到对面方向的骑友，大家都会不由自主的冲对方竖起大拇指喊加油。像是给对方打气，也像是骑友之间打招呼的方式。「加油喔，后面有一个很陡的坡！」「加油喔，前面都是下坡了！」</p>

		<p>有的时候甚至旁边轿车司机，路边的行人，也会给骑车经过的人加油。这是一种极富感染力的热情，我一路上甚至遇到过外国骑友给我喊「加油！」</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm3.staticflickr.com/2876/9596853304_d5796b4e32_c.jpg" alt="cycling-1">
			<figcaption>8月11日，正对着太平洋的玉长隧道口</figcaption>
		</figure>
		
		<p>那天看完三仙台的日出之后，我们一个向南一个向北分别了。整个南边的天都笼罩着台风尤特带来的乌云。周围到处都是卖当地特产东河包子的店铺，在这里吃过早餐之后，我接着往南骑，想着赶在雨下下来之前骑到台东市区。可刚一上路，雨就下下来了。我折返到一家 7-11，给后座包盖上防雨罩，决定冒雨骑行。</p>

		<p>雨越下越大，骑到都兰派出所的时候，我决定停下来休整一下。当班的警员见我全身湿透了，指着里面说，「那边有热水淋浴的地方。」</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://lh5.googleusercontent.com/-0R6kuIsQaYU/TlYTEnBMpjI/AAAAAAAAdGU/LNXYkWHDqG8/s800/201108198791.jpg" alt="camping">
			<figcaption>都兰派出所露营区，图片来自<a href="http://www.backpackers.com.tw/forum/showthread.php?s=b98b863d17b90ade04e59da583692d47&t=525685">背包客棧</a></figcaption>
		</figure>
		
		<p>全台的大多数派出所都提供铁马驿站服务，除了给铁马骑士们饮水休息充电之外，还提供打气、简单的维修工具。有部分铁马驿站甚至设置了露营区，带了帐篷的铁马骑士们可以在此过夜。应该没有比睡在警察局的院子里更安全的地方了吧？</p>
		
		<p>不过警员们的热心——尽管我说不准帮助我这个大陆来的骑行者是否属于他们的职责，却更让人感到安全感到温暖。</p>
		
		<hr>
		
		<p>台大边上的紫藤庐茶馆以前是关税署长周德伟的家，当年的雷震、殷海光、夏道平等人，还有后来的党外运动美丽岛系人士常常在此聚会。后来由周德伟之子周渝改成了一家茶馆。</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7450/9596357491_8760fe3c2f_c.jpg" alt="tea">
			<figcaption>8月19日，台大旁的紫藤庐茶馆</figcaption>
		</figure>
		
		<p>之前从没这么讲究地喝过茶，店员很热情的帮我示范。在等水烧开的间隙，我们聊起了在玉长公路骑脚踏车的经历，八天之前我刚刚骑过玉长公路从花东纵谷穿过海岸山脉来到了太平洋岸边。在那之前的骑行全在山谷里，在连续五公里的越岭道步履维艰地爬了四百多米高的山路之后，进入 2.66km 长的玉长隧道，最后我冲出隧道出口一大块蓝色太平洋以这种方式撞入我的眼帘的那一刹那，我突然觉得这就是陶渊明笔下的「豁然开朗」，这样的瞬间恐怕在一生中都很少有。</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm4.staticflickr.com/3800/9597218928_1033268edf_c.jpg" alt="cycling-2">
			<figcaption>8月12日，沿着太平洋的八嗡嗡自行车道</figcaption>
		</figure>
		
		<p>「我也骑过玉长喔，我那次骑玉长没骑完就赶回花莲了」，坐在我对面的店员边说边把茶勺里的茶叶掸下来，稍稍顿了一下之后，她又说，「不过看你的样子应该是南方人吧？」</p>

		<p>「我是湖南长沙人。」</p>

		<p>「啊，我们那个周老板喔，也是你们长沙人啊。」</p>

		<p>后来我发现周渝的父亲周德伟不仅跟我是长沙同乡，还是我的母校长郡中学的校友，只不过在他上学的那个年代，这所学校的名字还是湖南省第一联合县立中学。</p>
		
		<hr>
		
		<p>最后的最后是一些关于出行交通的备忘，我这次几乎把所有的交通工具都坐遍了，捷运，台铁，高铁，脚踏车，机车，公车，海轮。</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7034/13888195305_95c5764e36_c.jpg" alt="easycard">
			<figcaption>悠游卡</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7108/13886832324_82e86e58ff_c.jpg" alt="sim-card">
			<figcaption>因为我比较依赖移动网络，所以直接给 3G 路由器办理了数据吃到饱套餐，台湾几大电讯运营商都在桃园机场设有营业点</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm3.staticflickr.com/2812/9596993368_fee5ee9883_c.jpg" alt="7-eleven">
			<figcaption>沿途的 7-11 便利超商</figcaption>
		</figure>
		
		<p>悠游卡是出行的必备，除了台北捷运，公交，长途客运可以用上之外，在 7-11、全家等便利超商也可以直接付账和悠游卡加值，不用找零很是方便。而只要有人烟的地方几乎就有 7-11，这家便利超商提供的服务也很强大，点对点的便利门市快递服务，台铁、高铁、演唱会演出的订票取票，中国信托的 ATM 机（支持银联卡取现新台币），有些偏远的门市还贴心的提供盥洗室，欢迎多加利用 :)</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm6.staticflickr.com/5509/9595164559_e094da8dc1_c.jpg" alt="tra-1">
			<figcaption>台铁莒光号</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7419/9598073860_d7ee3db127_b.jpg" alt="tra-2">
			<figcaption>台铁莒光号车票</figcaption>
		</figure>
		
		<p>如果想要保留台铁票证的话出站的时候不要走自动闸机喔，会被回收票券的，走旁边的人工通道盖上证明章就好了。</p>

		<p>台铁共有区间车、莒光号、自强号、新自强号普悠玛、新自强号太鲁阁号五种列车，不论哪种列车都是清洁而安静的。部分莒光、自强、所有新自强号是对号座（票面标明固定座位）。所有区间车和部分莒光、自强号是非对号的，有空车座便可坐下。台湾很多人乘坐台铁系统通勤上下班，所以有的区间车的车厢布局跟捷运一样。区间车的车票是在车站随买随走，当日有效，不限车次。</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7367/9595632023_889b21d4e9_c.jpg" alt="tra-3">
			<figcaption>台铁区间车</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm3.staticflickr.com/2844/9595281545_70ca84d56e_c.jpg" alt="tra-4">
			<figcaption>莒光号窗外的台铁台东新站</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm6.staticflickr.com/5332/9595635599_36a721d5e1_c.jpg" alt="tra-5">
			<figcaption>列车通过台铁枋寮车站的道岔，旧站房上的标语依稀可见</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm3.staticflickr.com/2873/9598478978_12e178c8d1_c.jpg" alt="tra-6">
			<figcaption>台铁九曲堂站月台</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm4.staticflickr.com/3727/9596279984_a3e04a6355_c.jpg" alt="tra-7">
			<figcaption>台铁北回铁路汉本站与太平洋</figcaption>
		</figure>
		
		<p>如果不是时间特别赶的话，一般都能够买到次日的车票，不用着急。除了去车站买票，还可以在 7-11 便利超商用 ibon 取票，不过 ibon 上面订票只能输入身分证字号，外籍游客不能订票，不过可以事先在台铁的英文网站用护照号把票先预订好，然后在 ibon 用预订代码取票就好。</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm3.staticflickr.com/2882/9596089459_4ee3c4fcdb_c.jpg" alt="taipei-main-station">
			<figcaption>南阳街口的台铁台北车站</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7090/13886836094_973ee8bdc0_c.jpg" alt="tr-pass">
			<figcaption>TR-PASS</figcaption>
		</figure>
		
		<p>如果是想采取铁路环岛的方式，也可以买一张 TR-PASS，可以在几天内无限次乘坐台铁非对号列车，台铁发车很密，完全不用担心坐不到车。台铁区间车和莒光号每隔几公里到十几公里就会有停靠的小站，所有车站都会有纪念章供游人留念。除了到秘境小站走透透，台铁沿线的风光也是很不错，比如苏花段（苏澳-花莲）和南回线（台东-枋寮）的海景。当然用 TR-PASS 还有一个好处便是票面没有目的地，如果觉得这里风景不错，那就拎起包下车吧！</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm4.staticflickr.com/3789/9598757590_041e204b80_c.jpg" alt="bento">
			<figcaption>台铁便当</figcaption>
		</figure>
		
		<p>乘坐台铁一定要尝的便是台铁便当，和中国铁路从餐车现炒出来的盒饭不同，台铁便当是由一些车站制作的。台北的台铁是七堵车站的便当，还有一些很有名的台铁便当像池上便当、阿里山便当。只要 80 新台币（约合 16 人民币），又便宜又丰盛好吃。在车上饿了就随便招呼一个列车工作人员，哪怕是车长，都会很热情的帮忙拿来一盒热腾腾的台铁便当的。</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7179/13887958075_dd0816fec9_c.jpg" alt="cycling-plan">
			<figcaption>骑行台 11 线时的路线规划</figcaption>
		</figure>
		
		<p>在台湾骑单车是一件很享受的事情，几乎每条国道都有给脚踏车预留车道。沿途的路牌指示非常完善，很难走错路。每公里也都有里程指示。最重要的是沿途的风景都很美。</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7395/9593729539_7b2e8d7d62_c.jpg" alt="cycling-3">
			<figcaption>骑行在花东纵谷里的瑞穗自行车道，紧挨着的，是台铁花东铁路和中央山脉</figcaption>
		</figure>
		
		<p>除了山谷、幽谷里的自行车道外，沿海的国道苏花公路（台9），花东海岸公路（台11）都紧靠着太平洋，有着绝妙的海景。</p>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7329/9594136675_d9f2fb6b09_c.jpg" alt="cycling-4">
			<img src="https://farm3.staticflickr.com/2834/9594171135_fdaa5dc1f6_c.jpg" alt="cycling-5">
			<img src="https://farm6.staticflickr.com/5473/9594336445_ff60b08519_c.jpg" alt="cycling-6">
			<img src="https://farm3.staticflickr.com/2848/9597367072_b317304c22_c.jpg" alt="cycling-7">
			<figcaption>每天和太平洋一起呼吸</figcaption>
		</figure>
		
		<p>至于骑车补给的问题，西部地区人口稠密，补给完全不成问题。东部地区特别是海岸公路，还是要稍微规划一下沿途的休憩点、午饭午休点、住宿点的，有时候路况不好路程落下得远还要做好 Plan B 应急。我这次差不多把整个花东纵谷和海岸的每条路都给记牢咯，估计都熟到可以在花莲和台东之间开计程车了。除了前面说过的派出所可以提供加水、打气、简易维修甚至淋浴、露营服务之外，沿途的 7-11 总还是不少的，至少不会饿着。不过要是不想错过当地美食而不想吃便当的话，就最好不要骑夜路，因为台湾小镇的商铺（除了 24 小时便利超商）都很早打烊。</p>
		
		<figure class="image-no-zoom">
			<img src="https://farm8.staticflickr.com/7295/9596451424_a9c66b2529_c.jpg" alt="cream">
			<figcaption>骑车路过台糖光复糖厂吃冰</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm4.staticflickr.com/3732/9593903155_2be077f076_c.jpg" alt="watermelon">
			<figcaption>骑行路上碰到西瓜摊，台湾的在地人都很热情</figcaption>
		</figure>
		
		<p>最后，台北捷运、高雄捷运、台铁绝大多数车次、高铁绝大多数车次都是可以携带自行车上车的，所以在规划行程时也可以适度考虑沿线的火车支援，如果实实在在骑不动了，也就不要勉强自己，坐上台铁，继续前行〜</p>
		
		<hr>
		
		<figure class="image-no-zoom">
			<img src="https://farm4.staticflickr.com/3692/9596583638_67e259e4bd_z.jpg" alt="ceremony-1">
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm6.staticflickr.com/5508/9596661146_196a070452_c.jpg" alt="ceremony-2">
			<figcaption>8月11日，路过花莲瑞穗乡时碰上阿美族温泉部落的丰年祭，上面跳得最高的那个就是我啦，多谢<a href="http://www.rewolf.tw/">睿耳符</a>的抓拍</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm6.staticflickr.com/5492/9598578112_2c0907faa3_c.jpg" alt="formosa">
			<figcaption>8月15日，高雄捷运红线和橘线的换乘车站，美丽岛站的站厅</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm4.staticflickr.com/3745/9595486773_2993dbe177_c.jpg" alt="kenting">
			<figcaption>8月14日，雨中的垦丁</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm4.staticflickr.com/3679/9594951873_daa31d59be_c.jpg" alt="lyutao">
			<figcaption>8月13日，绿岛</figcaption>
		</figure>
		
		<figure class="image-large">
			<img src="https://farm6.staticflickr.com/5481/9598322182_ce157a77ca_c.jpg" alt="lighthouse">
			<figcaption>8月14日，台湾最南点，鹅銮鼻灯塔</figcaption>
		</figure>
		

]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>记崔健</title>
    <link href="https://blog.phil.tw/2013/07/10/cuijian.html" />
    <id>https://blog.phil.tw/2013/07/10/cuijian.html</id>
    <published>2013-07-10T03:46:55Z</published>
    <updated>2013-07-10T03:46:55Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[		<p>很久很久没有在网上看到刘瑜了，今年初看到怀孕八个月的她和柴静一起做某杂志的封面人物。应该是快生了的缘故，油光满面的，这样还跑来做杂志专题的，大概只有文学女青年了。</p>

		<p>不过让刘瑜从网上消失两三年的，倒也不是这个小生命（周濂老师特别高兴的说：是个女孩儿！），当在微博谈论国是已经成为一种风尚的时候，刘瑜好像骨子里注定就要离开。</p>

		<p>其实我想要说的不是刘瑜，是崔健。用今天的话来说，刘瑜是崔健的脑残粉，用她自个儿的话来说，「我对崔健的热爱，已经上升到一个原则的高度，和政治面貌相提并论」。</p>

		<p>现在的人们可能都已经忘记老崔是谁了，他最近十五年就发了一张专辑，他的演唱会经常只唱八九十年代的歌，他还戴着那顶红五角星帽子。在这个金钱隔绝宇宙风的年代老崔仍然固执地唱着「我要给你我的追求」。</p>

		<p>可是最近几年我慢慢的发现，大家却也还没有忘了老崔。</p>

		<p>还记得刚刚听到崔健翻唱的《南泥湾》的时候我就在想，这前奏不是《武林外传》的报幕音乐么。我赶忙把武林外传找来，好家伙，这一下就找出一大堆。除了报幕音乐之外，还有片头曲的尾声用的是崔健《最后一枪》的前奏，在 2011 年贺岁档的武林外传电影版里，不出意料的还找到了两段非常熟悉的配乐——老崔的《解决》和《快让我在这雪地上撒点儿野》。</p>

		<p>看来武林外传的导演尚敬也是崔健的脑残粉。</p>

		<p>对了，还有一个武林外传的故事。</p>

		<p>早期的崔健作品是革命性的，《一无所有》里起头的那句「我曾经问个不休」能让人「骤然感觉浑身的汗毛都竖了起来」。1990 年崔健搞过一次场场爆满的巡回演唱会，在西安那一站，有一个学会计的女学生跟着崔健吼得嗓子哑了一个星期，后来她毅然退学，考上了艺术学院，再后来，她成了武林外传里的佟掌柜。她，就叫闫妮。</p>
		
		<figure class="image-no-zoom">
			<img src="https://farm3.staticflickr.com/2591/4212654274_733f6a1c26.jpg" alt="Cui Jian, via keso on flickr">
		</figure>
		
		<p>好的音乐，大概都是深邃到足以击穿人的灵魂的。这种感觉，是行走在夜色中耳机里传出崔健唱的「我想要死去之后从头再来」的时候；是草莓音乐节上董亚千伴着万人合唱「如此生活三十年，直到大厦崩塌」的时候；是面对一大堆工作一筹莫展身边却传来张悬在唱「你是南国来的孩子，有着不能缚的性子，身上披覆寓言而浑然不知」的时候；甚至是不管你是从宋冬野还是左立那里听到「爱上一匹野马，可我的家里没有草原；你让我感到绝望，董小姐」的时候。</p>

		<p>那时还走在流行音乐前沿的崔健，和今天的崔健，已然不是一人了么？崔健变了么？不不不，他手中的吉他就像一把刀子，牢牢地插进这块土地。</p>

		<p>纵然这土地已经干裂。</p>
		
]]></summary>
</entry>
<entry>
    <title>思想，观念，震慑人心的魅力</title>
    <link href="https://blog.phil.tw/2013/02/12/soundfury-review.html" />
    <id>https://blog.phil.tw/2013/02/12/soundfury-review.html</id>
    <published>2013-02-12T15:41:30Z</published>
    <updated>2013-02-12T15:41:30Z</updated>
    <summary type="html"><![CDATA[		<p>给张铁志《<a href="http://book.douban.com/subject/20499267/">时代正在改变</a>》的书评。</p>

		(* <i>cough</i> *) 这不是一篇正经书评 (* <i>cough</i> *)

		<p>在去年香港达明一派演唱会之前，我一度以为张铁志是个乐评人。在那场演唱会上出柜的黄耀明在 facebook 调侃当时邂逅钟楚红的张铁志：「嚴肅樂評：時評人都難過美人關」。</p>

		<p>张铁志既是个乐评人，也是个时评人。台湾还有一个这样的人，叫焦元浦。这一种乍一看让人不免心生疑惑的身份组合，往其深究，却又是那么合理。他们都有着浪漫的向往，激情，探索着人性深处。张铁志和焦元浦的不同在于，铁志是政治学博士，而元浦则是古典音乐博士。</p>

		<p>焦元浦有个妹妹叫做张悬，是个歌手。我对张悬在网路上的发声印象非常深刻：近的有去大学校园里支持台湾大学生们抗议中时旺旺并购案捍卫言论自由，去美丽湾支援台湾原住民保护宝岛美丽的海岸线，远一点的更有在豆瓣 po 文呼吁支援乌坎，冒着被中国大陆禁止入境的风险，很多人都替她捏一把汗。</p>

		<p>我也一度以为张悬只是那个七八年前唱着「我的宝贝，宝贝，给你一点甜甜」的小清新歌手。</p>

		<p>音乐和政治的结合，张铁志在这本书里会告诉你，早就已经是台湾公民运动的正常现象。面对有争议的社会议题，学术界和相关团体会提出论述和分析，直接当事人（比如农民，原住民）通过民主渠道监督施压，文化界在现场演出，鼓舞大家士气。</p>

		<p>可这种公民社会究竟是如何形成的呢，多年来我们在大陆接触到的不过是那么一个个冷冰冰的时间点：二二八，美丽岛，解严，第一次政党轮替，第二次政党轮替。张铁志的这本书，恰恰给这副冷冰冰的骨架添上了血肉。</p>

		<p>在铁志的书里，我读到了雷震，殷海光这些早就淡出当今话语的自由主义者们，更读到了许多值得琢磨的细节：带领台大学生们冲破白色恐怖的是 1970 年代的海外保钓运动，在那个年代，中美建交，国民党处在统治正当性和不够本土化双重危机中。正是危机的到来，给运动带来发展的空间。国大代表增选，准官方的思想性《大学杂志》成为重要政治改革声音。这些都是美丽岛不可或缺的背景——1970 年代的台湾民主运动，不仅仅是政治运动行动派的独唱。本省外省，甚至党内党外都有呼声。他们的初衷可能不一，有的为了本省人的权利，有的甚至仅仅是为了维护现行威权统治。知识分子更是在 1980 年代通过 NGO 参与到社会运动中来。这些社会运动的诉求并不是那么直截了当——有可能是妇女权益，也有可能是消费者权益。但他们的出现给政治运动的发展和表达在威权体制中撕扯开来空间，但政治运动也反过来一步步给社会运动突破政治禁忌。这是铁志提到的台湾民间社会的形成，在这本书里，他还会告诉你抗争型的民间社会转化成为了公共参与型的公民社会，和以往中国大陆不是神话台湾社会就是讽刺台湾所谓的民主乱象不同，铁志很诚恳的告诉我们，台湾媒体的确日益肤浅，公共参与的确不足。可这不是说总统府前的凯达格兰大道像长安街一样寂寥。同志团体，原住民团体，蚵农，红衫军不都是很好的例子吗？民主制度给了台湾社会不断改错和讨论的可能性，民间的诉求有基本合适的渠道表达，这种不断释放压力的「民主乱象」和那一口闷着不出气的和谐社会牌高压锅比比，谁更吓人呢？</p>

		<p>当然这不是说台湾人民就可以坐享其成，每四年去投投票就好了，张铁志还分析了台湾公民社会的困境和出路。但在我看来更有意思的是他对蒋经国的描述。蒋经国在中国大陆经常伴随着「明君」形象出现，在某种程度上更成为了盼望之上而下政改的一个符号。铁志却告诉我们，台湾的民主化并非来自于蒋经国的良善，他没有主动的带领台湾民主化，而是在党国体制正当性和本土化危机之下，爆发接二连三的社会运动的冲撞之下，权衡利弊，作出了在某种程度上可以说是被迫的决定。</p>

		<p>许知远给这本书作序《观念的力量》。张铁志在这本书里不仅重组修复了我们对台湾民主的破碎的观念认知，更是给我们展现了台湾这艘小船是如何随着观念的水位一步一步升高——也有风，也有浪，还有那无可阻挡的观念的力量。</p>
]]></summary>
</entry>

</feed>
